青少年尋死身亡個案連升3年 7歲童煩學業想自殺

2018年07月29日

青少年尋死身亡個案連升3年
7歲童煩學業想自殺

■撒瑪利亞防止自殺會主席黃祐榮（中）呼籲父母勿對子女抱過高期望。

【本報訊】去年全港整體自殺死亡人數下降，但青少年自殺死亡個案卻上升五成。根據香港撒瑪利亞防止自殺會統計及分析，去年全港錄得916宗自殺死亡個案，較2016年減少38宗，但10歲至19歲青少年自殺死亡人數第三年錄得升幅，去年共錄得36宗、較前年多12宗，相關青少年自殺原因多跟學業、家庭或情緒問題有關。

記者︰周 婷

死因裁判庭裁定去年自殺死亡個案共有916宗，數字連續第二年下跌，去年全港自殺率為12.36，即每10萬人便有12.36人自殺，當中男性佔62%、女性佔38%。至於自殺方式，去年約54%自殺者從高處墮下，其次是21%人吊死、12%人燒炭。撒瑪利亞防止自殺會主席黃祐榮指出，雖然個案有下降趨勢，本港自殺人數仍然並非一個低數字。

整體自殺死亡個案雖然減少，10歲至19歲青少年自殺死亡人數反而上升，由2014年19人、按年上升至去年錄得36人。根據撒瑪利亞防止自殺會收集去年其中31宗個案的傳媒報道資料，去年19歲以下青少年的自殺原因依次為學業（8人）、生活不開心（7人）及情緒病（6人）。

撒瑪利亞防止自殺會的熱線去年共接獲19,384人次個案，當中有自殺風險的個案，或轉介至該會轄下自殺危機處理中心。中心主任何永雄透露，19歲以下青少年個案的困擾多數跟家庭、學業問題有關，但原因複雜難一概而論，例如有個案的困擾是父母期望過高，亦有個案的困擾是努力後未獲父母關心。

何透露，去年處理年齡最小的個案，是獲社區機構轉介的一個7歲幼童，他解釋，年齡越小的個案、自殺危機多跟家庭問題有關，「初時話係學業煩惱，挖吓挖吓都會發現同家庭問題有關」。撒瑪利亞防止自殺會總幹事曾展國補充指，2017年青少年自殺個案時間分佈較平均，不似以往長假期後、考試前有高峯期，故公眾關注度稍下降，事實上整體青少年自殺人數上升。

生活不開心亦是自殺主因

教育局近年推出多項防止學童自殺、推廣精神健康政策，青少年自殺數字仍然上升，黃祐榮拒評政府措施成效，僅指防止自殺工作並無靈丹妙藥，每個團體、每個家庭都有責任。他又強調除了學業，生活不開心亦是青少年自殺主因，他理解在社會競爭風氣下、家長希望子女將來有更好生活，但呼籲父母勿對子女抱過高期望，因學業表現只是一時，「唔開心係一世」。

上一則
上一則
【飲食男女】番書仔煉藥 春回堂回春秘方

下一則
下一則
防止自殺會跟上時代 出App供求助

00黎唔挨得

港豬讓路比支那人啊

其實家長先要好好教育，溝通關懷有邊幾個做到？一係仔女興趣強項全部唔理，只係睇你今次考第幾，有無叻過陳太個仔，一係就完全放生唔理，仲邊有細路開心
我個女懷疑有抑鬱？咪姐係唔開心lor！人人都唔開心架啦！剩係讀書都搞唔掂，死鬼左佢算啦
老師話個仔有自閉？痴線！我個仔不知幾正常，讀得好地地！
太多例子見唔少

用正常方法贏唔到社會既人就會行歪路, 例如倫敦金

記者周婷